%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=0.4cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Matrices --- Sujet bis}
\date{15/11/2016}
\classe{T\up{ale}ES 4}
\dsnum{DS \no2}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Questions diverses --- 8 points]
\emph{Les questions sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
\item Donner les coefficients de la matrice $I_3$.
\item Calculer l'inverse de la matrice $A=\begin{pmatrix}2&3&4\\1&1&0\\1&1&1\end{pmatrix}$.
\item Est-il possible de multiplier, dans cet ordre, une matrice de dimension $4\times8$ par une matrice de dimension $4\times4$ ? Justifier.
\item Calculer $\begin{pmatrix}-1&1\\0&0\\\end{pmatrix}^2-2\times\begin{pmatrix}0&-1\\1,5&4\end{pmatrix}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Système d'équations (d'après le sujet de bac Pondichéry, 7 avril 2014) --- 6 points]
Une entreprise fournit ses clients en recharges pour les fontaines à eau et dispose des résultats antérieurs suivants :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Nombre de recharges en milliers& 1 &3 &5\\ \hline 
Coût total annuel de production en centaines d'euros& 11 &27,4 &83\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
 
Le coût total de production est modélisé par une fonction $C$ définie pour tout nombre réel $x$ de l'intervalle [0~;~10] par :

\[C(x) = ax^3 + bx^2 + cx + 10\qquad  	a, b\: \text{et}\: c\: \text{sont des nombres réels}.\]
	 
Lorsque le nombre $x$ désigne le nombre de milliers de recharges produites, $C(x)$ est le coût total de production en centaines d'euros.

\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi on a $27a+9b+3c=17,4$.
\end{enumerate}
 
On admet que le triplet $(a, b, c)$ est solution du système $(S)$. 

\[(S)\quad \left\{\begin{array}{l c l} 
a+b+c&=&1\\ 
27a + 9b + 3c &=& 17,4\\ 
125a + 25b + 5c &=& 73
\end{array}\right. 
 \text{et on pose}\: X = \begin{pmatrix}a\\b\\c\end{pmatrix}.\] 

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire ce système sous la forme $AX = B$ où $A$ et $B$ sont des matrices que l'on précisera. 
		\item On admet que la matrice $A$ est inversible. Déterminer, à l'aide de la calculatrice, le triplet $(a, b, c)$ solution du système $(S)$.
	\end{enumerate} 
\item En utilisant cette modélisation, quel serait le coût total annuel de production pour \numprint{8000} recharges d'eau produites ? 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Puissance de matrice --- 6 points]
  On considère la matrice :
  \[A=\begin{pmatrix}-2&-1&3\\12&6&-18\\2&1&-3\end{pmatrix}\]
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $A^2$. Détailler le calcul du coefficient de la deuxième ligne et troisième colonne.
    \item Calculer $A^3$.
    \item En déduire la valeur de $A^{987654321}$ (une explication non-rigoureuse est acceptée).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
